\part{Ziel \& Frage}
\label{part:goal}
\begin{frame}[fragile]{}
\usebeamerfont{frametitle}\textcolor{blue}{Ziel:} \usebeamerfont{text}HoloLens einsetzen, um Versuchsaufbau mit Informationen anzureichern.
\pause
\vskip 1em
\usebeamerfont{frametitle}\textcolor{blue}{Frage:} \usebeamerfont{text}Wie kann die HoloLens für diesen Versuch konkret eingesetzt werden?
\vskip 0.5em
\begin{itemize}
	\item Was soll mit der HoloLens dargestellt werden?
	\item Wie soll diese Darstellung erfolgen?
	\item Und wie soll mit den dargestellten Informationen interagiert werden?
\end{itemize}
\vspace{50px}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Inhaltliche Anforderungen}
\textit{Was soll mit der HoloLens dargestellt werden?}
\begin{itemize}
	\item TODO
	\item Ausgangspunkt wichtige Informationen 
	\item Was davon soll mit HoloLens und was über reale obj erfolgen?
\end{itemize}
\textit{Wie soll diese Darstellung erfolgen?}
\begin{itemize}
	\item Physikalische Eigenschaften qualitativ und als solche interpretierbar wiedergeben
	\item Interaktion mit dem Versuch soll nicht eingeschränkt werden
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Anforderungen aus technischen Gegebenheiten}
\textit{Wie soll diese Darstellung erfolgen und wie soll mit den dargestellten Informationen interagiert werden?}
\begin{itemize}
\item Größe, Geschwindigkeit, Farbe, Distanz zur Kamera von Objekten
\pause
\item Korrekte Positionierung und Stabilität der Hologramme gewährleisten
\pause
\item Stabile Framerate von 60 FPS, stark spiegelnde oder transparente Oberflächen vermeiden, mögliche Einflüsse auf die Sensoren beachten
\pause
\item Weitere Usability und UX Empfehlungen beachten
\end{itemize}
\end{frame}
