\section{Einleitung}
\label{sec-1}
\fbox{
\parbox{\linewidth}{
	\textit{Ziel des Kapitels:}\\
	 Arbeit motivieren, an die Fragestellung heranführen und diese formulieren\\[6px]
	\textit{Inhalte:}
	\begin{itemize}
		\item MR kurz vorstellen, aktuelle Bedeutung hervorheben, HoloLens als aktuelles Device und Anhaltspunkt nutzen
		\item Anwendung in der Physik Lehre einleiten und motivieren
		\item Ziel, Aufgabenstellung und Struktur der Arbeit
	\end{itemize}
	
	\textit{Wichtige Literatur:}	
	\begin{itemize}
		\item Physics holo.lab learning experience: using smartglasses for augmented reality labwork to foster the concepts of heat conduction \cite{Strzys18}
		\item Augmenting Microsoft's HoloLens with vuforia tracking for neuronavigation \cite{Frantz18}
		\item HoloMuse: Enhancing Engagement with Archaeological Artifacts Through Gesture-Based Interaction with Holograms \cite{Pollalis17}
	\end{itemize}
}}

\subsection{Fragestellung}
\label{sec-1-1}
Wissenschaftliche Fragestellung der Arbeit:
\begin{center}
	\textit{\textbf{Wie kann die HoloLens in der Physik-Lehre eingesetzt werden, um physikalische Zusammenhänge zu vermitteln?}}
\end{center}

\fbox{
\parbox{\linewidth}{
	Konkretere Sub-Fragen:
	\begin{itemize}
		\item Welche konzeptionellen Ansätze lassen sich unterscheiden?
		\item Wie können Versuchsaufbauten durch 3D Darstellungen angereichert werden?
		\item Wie sieht das für einen konkreten Anwendungsfall aus?
	\end{itemize}
}}

\subsection{Aufgabenstellung}
\label{sec-1-2}
Im Rahmen der Arbeit soll anhand der HoloLens untersucht werden, wie diese in der Physik-Lehre eingesetzt werden kann, um physikalische Inhalte zu vermitteln. Insbesondere soll betrachtet werden, wie physikalische Experimente mittels Mixed Reality Anwendungen durch zusätzliche Inhalte angereichert werden können.\\

\par
Dazu sind zunächst die technischen Möglichkeiten und Voraussetzungen der HoloLens  zu betrachten und in Zusammenhang mit dem Anwendungsfall zu bringen. Weiterhin sind bestehende Ansätze im Einsatz von Mixed Reality Technologie in der Lehre, besonders in der Physik-Lehre, herauszuarbeiten und einzuordnen.

Ausgehend davon sind zum einen Konzepte zu erarbeiten, wie die HoloLens in der Physik-Lehre eingesetzt werden kann. Darüber hinaus ist, mit der Unterstützung durch Physiker, ein konkreter Anwendungsfall zu erarbeiten. Das beinhaltet die Auswahl eines geeigneten Experimentes, den darzustellenden Objekten und Informationen sowie das Zusammenspiel dieser mit dem aufgebauten Experiment, der Umgebung und den Nutzern.\\

\par
Für den ausgewählten Anwendungsfall soll eine Umsetzung mit der HoloLens konzipiert, designet und prototypisch implementiert werden.

\subsection{Aufbau der Arbeit}
\label{sec-1-3}
Die vorliegende Arbeit ist wie folgt aufgebaut. Kapitel \ref{sec-2} führt die Begriffe Augmented- und Mixed Reality ein und gibt einen kurzen Überblick über die Techniken. Kapitel \ref{sec-3} stellt die HoloLens mit ihren technischen Hintergründen vor und geht auf Designrelevante Aspekte ein. In Kapitel \ref{sec-4} wird der aktuelle Stand im Einsatz der HoloLens in der Physik und im Bereich Education allgemein beleuchtet und offene Probleme angesprochen. Den Entwicklungsprozess der Umsetzung betrachtet Kapitel \ref{sec-5}. Die erarbeiteten Konzepte diskutiert Kapitel \ref{sec-6}, gefolgt von einer Erörterung der prototypischen Umsetzung in Kapitel \ref{sec-7}. Abschließend fasst Kapitel \ref{sec-6} die Ergebnisse zusammen und zieht ein Fazit.